---
title: Энзелийская операция
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/goglandskoe-srajenie
previous: /public/morskie_bitvy/elandskoe-srajenie
---

Энзелийская операция   
Война: Гражданская война 1918-1922 годов.  
Участники: РСФСР, белогвардейское движение в союзе с Англией.  
Место действия: Каспийское море, порт Энзели.   
В середине мая 1920 года корабли Волжско-Каспийской военной флотилии предприняли удачную попытку вернуть корабли (10 вспомогательных крейсеров, 4 торпедных катера, 4 гидросамолета, 7 вспомогательных судов, плавбазу торпедных катеров) и военное имущество, захваченные белогвардейцами и интервентами и уведенные в порт Энзели.   
  
![](/assets/img/Enzeliyskaya.gif)  
  
Утром 18 мая к Энзели подошли 2 вспомогательных крейсера, 4 эсминца, 2 канонерские лодки, 2 сторожевых катера, 1 тральщик. На борту судов находился десант численностью примерно 2 тысячи человек. Командовали Энзелийской операцией Ф. Ф. Раскольников и комиссар Ф. С. Аверичкин. Они потребовали от английского командования вывести войска из порта и вернуть все захваченные корабли и имущество. Не дождавшись ответа, Раскольников и Аверичкин начали операцию.  
В 12 км восточнее порта высадился десант, который перекрыл англичанам все пути к отступлению. С моря путь был закрыт советскими кораблями, выстроившимися для боя. Английскому командованию пришлось принять ультиматум и вывести войска в Решт, белогвардейцам удалось бежать через Энзелийский залив. Советские войска беспрепятственно вернули все захваченное имущество.